\chapter{LANDASAN TEORI}
\section{Deskripsi Topik yang sama}
\subsection{Analisis Sistem Informasi Pengolahan Data Penyusutan Arsip Pada
Badan Perpustakaan Dan Kearsipan Provinsi Sumatera Barat}
Pada penelitian ini masalah yang dihadapi yaitu kesulitan
untuk mengetahui data atau dokumen dalam arsip yang telah mengalami penyusutan. Sebab diantara dokumen yang begitu banyak terdapat beberapa dokumen yang perlu dilakukan penyusutan. Contoh penyusutan disini adalah pemindahan, pengurangan volume, atau bahkan pemusnahan. Untuk itu proses penilaian kembali dilakukan oleh Badan Perpustakaan dan Kearsipan Provinsi Sumatera Barat. Namun, badan ini belum mempunyai manajemen data yang baik. Dalam artian, untuk data dan dokumen arsip yang telah mengalami penyusutan, mereka belum mempunyai sistem informasi, sehingga proses pengurangan volume serta pemusnahan arsip yang tak benilai guna masih mengalami kendala. Karena walaupun sudah menggunakan komputer tetapi tidak digunakan dengan maksimal karena dalam komputer itu belum ada program aplikasi yang di rancang khusus untuk di pakai dalam pengolahan data supaya bisa melakukan proses penyusutan arsip\cite{purwasih2019analisa}.

\subsection{Aplikasi Sistem Perpustakaan Terintegrasi Dengan Notifikasi SMS Dan Email Reminder}
Pada penelitian ini masalah yang dihadapi yaitu petugas kesulitan untuk menjawab pertanyaan ketersediaan bahan pustaka dan kapan bahan pustaka akan tersedia kembali. Penelitian ini bertujuan untuk mempermudah dalam pencarian informasi bahan pustaka, mempermudah proses peminjaman bahan pustaka, memberikan informasi ketersediaan bahan pustaka dengan lebih cepat dan efektif, memberikan fitur notifikasi informasi perpustakaan terintegrasi dengan sms dan emailreminder.Metode pengumpulan data yang dilakukan dengan studi pustaka, wawancara, observasi dan kuisioner. Metode pengembangan sistem yang digunakan yaitu dengan metode waterfall.Pengujian kualitas sistem menggunakan empat karakteristik kualitas perangkat lunak ISO 9126 yaitu, functionality, reliability, usability dan efficiency.Hasil yang diperoleh adalah aplikasi sistem perpustakaan terintegrasi dengan notifikasi sms dan email reminder sebagai sarana informasi perpustakaan dengan memanfaatkan komputer sebagai alat bantu untuk optimasi layanan perpustakaan, sehingga dapat lebih cepat memenuhi kebutuhan peminjam akan bahan bacaannya dan mempermudah kerja daripada petugas perpustakaan\cite{hermawati2018aplikasi}.

\section{Deskripsi Metode yang sama}
\subsection{Metode Naive Bayes Untuk Penentuan Penerimaan Beasiswa Bidikmisi Universitas Mulawarman}
Penelitian ini membahas tentang penentuan penerimaan beasiswa, kurang lebih 900 pendaftar beasiswa bidikmisi Universitas Mulawatman setiap tahun menyebabkan proses seleksinya berjalan lamban dan berpotensi tidak konsisten. Ketidakkonsistenan pada sistem penentuan penerima menyebabkan tujuan penyelenggaraan beasiswa menjadi kabur, tidak transparan dan tidak tepat sasaran. Penelitian ini bertujuan untuk membantu bagian proses seleksi dengan membuat aplikasi perangkat lunak sistem pendukung keputusan untuk penentuan penerima beasiswa bidikmisi Universita Mulawarman. Penentuan penerima beasiswa menggunakan beberapa kriteria antara lain: pekerjaan orang tua, penghasilan orang tua, jumlah tanggungan, daya listrik (watt), dan nilai ujian nasional. Kelayakan calon penerima beasiswa bidikmisi ditentukan dengan menerapkan metode Naïve Bayes. Metode ini dipilih karena mampu mempelajari data kasus sebelumnya yag digunakan sebagai data uji. Penelitian ini telah menghasilkan sebuah aplikasi sistem pendukung keputusan dengan tingkat akurasi sebesar 85.56\% \cite{dahri2017metode}.


\section{Arsip}
Arsip merupakan rekaman kegiatan atau peristiwa dalam berbagai bentuk dan media sesuai dengan perkembangan teknologi dan informasi yang dibuat dan diterima oleh lembaga negara, pemerintah daerah, lembaga pendidikan, perusahaan, organisasi politik, organisasi kemasyarakatan, dan perseorangan dalam melaksanakan kehidupan bermasyarakat, berbangsa dan bernegara \cite{indonesia2009undang}\cite{basri2017analisis}. Arsip yang tercipta dari kegiatan lembaga negara dan kegiatan yang menggunakan sumber dana negara dinyatakan sebagai arsip milik negara\cite{indonesia2009undang}\cite{abubakar2018penataan}. 

\subsection{Arsip Menurut Fungsinya}
Arsip menurut fungsinya dibagi menjadi dua yaitu arsip dinamis dan arsip statis\cite{wardah2017pengelolaan}.
\subsubsection{Arsip Dinamis}
Arsip Dinamis adalah Arsip yang digunakan langsung dalam kegiatan Pencipta Arsip dan disimpan selama jangka waktu tertentu\cite{indonesia2017permenristekdikti}. Arsip dinamis tidak dapat dipisahkan dari kegiatan operasional suatu lembaga. Hal ini disebabkan karena lembaga tentunya menjalankan kegiatan operasional, dalam menjalankan kegiatan operasional maka lembaga tersebut harus mempunyai bukti autentik yang sah. Bukti otentik tersebut adalah melalui arsip yaitu arsip dinamis\cite{wardah2017pengelolaan}. \par
Arsip dinamis dibagi menjadi dua macam\cite{laili2014pengelolaan}, yaitu:
\begin{enumerate}
    \item Arsip Aktif merupakan arsip yang frekuensi penggunaannya tinggi dan/atau terus menerus dan berada di unit pengolah/unit kerja\cite{gunawan2017sistem}.
    \item Arsip Inaktif merupakan arsip yang frekuensi penggunaannya telah menurun dan berada di unit kearsipan\cite{gunawan2017sistem}. Pada arsip inaktif lambat laun dapat berubah fungsinya menjadi arsip statis. Hal ini dikarenakan arsip inaktif dalam penggunaannya sangat jarang dalam pekerjaan sehari-hari\cite{wardah2017pengelolaan}.
\end{enumerate}

\subsubsection{Arsip Statis}
Arsip Statis adalah Arsip yang dihasilkan oleh Pencipta Arsip karena memiliki nilai guna kesejarahan, telah habis retensinya, dan berketerangan dipermanenkan yang telah diverifikasi baik secara langsung maupun tidak langsung oleh Arsip Nasional Republik Indonesia dan/atau di lingkungan Kementerian Riset, Teknologi, dan Pendidikan Tinggi\cite{indonesia2017permenristekdikti}.

\subsection{Jadwal Retensi Arsip}
Jadwal Retensi Arsip yang selanjutnya disingkat JRA adalah daftar yang berisi sekurang-kurangnya jangka waktu penyimpanan atau retensi, jenis Arsip, dan keterangan yang berisi rekomendasi tentang penetapan suatu jenis Arsip dimusnahkan, dinilai kembali, atau dipermanenkan yang digunakan sebagai pedoman penyusutan dan penyelamatan Arsip\cite{indonesia2017permenristekdikti}  \cite{ernawati2017pentingnya}. Berikut ini merupakan macam retensi arsip secara umum :
\begin{enumerate}
    \item Arsip permanen merupakan arsip yang memiliki nilai guna sekunder atau permanen, penyimpanan di serahkan ke Arsip Nasional Repblik Indonesia (ANRI) sebagai bukti pertanggungjawaban.
    \item Arsip musnah adalah jenis arsip yang dapat dimusnahkan karena jangka waktu penyimpanan telah habis dan tidak memiliki nilai guna lagi.
    \item Arsip dinilai kembali adalah arsip yang belum dapat ditentukan rekomendasi akhirnya apakah dimusnahkan atau dipermanenkan, sehingga perlu penilaian dan pengkajian kembali\cite{harijanto2018penerapan}.
\end{enumerate}

\subsubsection{Perhitungan Retensi Arsip}
\begin{enumerate}
    \item Penghitungan retensi Arsip dimulai setelah kegiatan dinyatakan selesai dan berkas sudah dinyatakan lengkap serta tidak berubah.
    \item Penghitungan retensi Arsip ditentukan antara lain:
    \begin{enumerate}
        \item sejak berakhirnya masa 1 (satu) tahun anggaran;
        \item setelah proses kegiatan dinyatakan selesai dilaksanakan;
        \item sejak penetapan keputusan yang terbaru atau sejak keputusan lama dinyatakan tidak berlaku;
        \item sejak peraturan perundang-undangan diundangkan;
        \item setelah perjanjian, kontrak, kerja sama berakhir, dan kewajiban para pihak telah ditunaikan;
        \item sejak selesainya pertanggungjawaban suatu penugasan;
        \item setelah perkara mempunyai kekuatan hukum tetap;
        \item setelah kegiatan diaudit;
        \item setelah serah terima hasil kegiatan dan retensi pemeliharaannya berakhir;
        \item setelah suatu perizinan masa berlakunya berakhir;
        \item setelah laporan hasil penelitian dipublikasikan;
        \item setelah data diperbaharui; dan/atau
        \item setelah sistem aplikasi ditingkatkan dan dikembangkan.
    \end{enumerate}
    \item Penentuan retensi Arsip dilakukan berdasarkan pertimbangan nilai guna Arsip.
    \item Retensi Arsip ditentukan dengan masa simpan paling sedikit:
    \begin{enumerate}
        \item 2 (dua) tahun untuk nilai guna administrasi;
        \item 5 (lima) tahun untuk nilai guna hukum, informasi, dan teknologi; dan
        \item 10 (sepuluh) tahun untuk nilai guna pertanggungjawaban keuangan, bukti pembukuan, dan data pendukung administrasi keuangan yang merupakan bagian dari bukti pembukuan\cite{ernawati2017pentingnya} \cite{indonesia2018peraturan}.
    \end{enumerate}
\end{enumerate}

\subsubsection{Penetapan Rekomendasi Suatu Arsip}
\begin{enumerate}
    \item Penetapan rekomendasi suatu jenis Arsip berdasarkan pertimbangan:
    \begin{enumerate}
        \item keterangan musnah ditentukan apabila pada masa akhir retensi Arsip tersebut tidak memiliki nilai guna lagi;
        \item keterangan permanen ditentukan apabila dianggap memiliki nilai guna kesejarahan atau nilai guna sekunder\cite{dian2017prosedur}.
    \end{enumerate}
    \item Penetapan rekomendasi dapat ditetapkan pada series, sub-series, file atau item suatu jenis Arsip\cite{indonesia2018peraturan}.
\end{enumerate}

\section{\textit{Data Mining}}
\textit{Data Mining} adalah merupakan proses ekstraksi informasi dari sekumpulan data yang sangat besar dengan menggunakan algoritma dan teknik ekstraksi dalam bidang statistik, pembelajaran mesin dan sistem manajemen pada basis data\cite{nofriansyah2015konsep}. \textit{Data Mining} sendiri adalah proses analisa data dari berbagai perspektif yang berbeda-beda dan membuatnya dalam kumpulan-kumpulan informasi penting yang dapat dipergunakan
untuk meningkatkan keuntungan serta memperkecil biaya pengeluaran\cite{rahman2016penerapan}. Kegiatan pada \textit{Data Mining} sendiri meliputi pengumpulan, pemakaian data historis untuk menemukan keteraturan antar pola atau hubungan dalam data yang berukuran besar\cite{setiawan2017merancang}. Sehingga bisa disimpulkan bahwa \textit{Data Mining} adalah proses atau kegiatan pengumpulan data yeng dalam ukuran besar dan kemudian akan diektraksi menjadi sekumpulan infomasi yang nanti dapat dipergunakan. Tujuan utama \textit{Data Mining}, yaitu prediksi(prediction) dan uraian(description)\cite{aradea2015konsepsi}.

\section{Teori Probabilitas}
Teori Probabilitas atau biasa disebut dengan teori peluang merupakan salah satu bagian dari statistika, kemunculan teori ini didasarkan pada keyakinan akan kebenaran hasil penelitian suatu data dan kesimpulan yang dibuat\cite{fisz2018probability}. Teori ini membahas tentang ukuran atau derajat kepastian ataupun ketidakpastian suatu peristiwa.

\section{\textit{Naive Bayes Classifier}}
\textit{Bayes} adalah teknik prediksi berbasis \textit{probabilistic} sederhana yang berdasarkan asumsi
indepensi (kertegantungan) yang kuat atau biasa disebut dengan \textit{Naive Bayes} \cite{fitriana2019model}. Naive Bayes klasifikasi telah banyak digunakan untuk kategorisasi teks karena kesederhanaan dan efisiensinya\cite{tang2016toward}. Dalam
\textit{Bayes}, indepedensi yang kuat pada fitur merupakan sebuah fitur pada data tidak akan berkaitan dengan ada atau tidak adanya fitur pada data yang sama\cite{tumini2019aplikasi}. \textit{Naive Bayes} merupakan sebuah pengklasifikasian probabilistik sederhana yang menghitung sekumpulan probabilitas dengan menjumlahkan frekuensi dan kombinasi nilai dari dataset yang diberikan\cite{raschka2014naive}. Algoritma merupakan teorema \textit{Bayes} dan mengasumsikan semua atribut independen atau tidak saling ketergantungan yang diberikan oleh nilai pada variabel kelas\cite{gao2018privacy}. Definisi lain mengatakan bahwa \textit{Naive Bayes} merupakan pengklasifikasian dengan metode probabilitas dan statistik yang dikemukan oleh ilmuwan Inggris Thomas Bayes, yaitu memprediksi peluang di masa depan berdasarkan pengalaman dimasa sebelumnya\cite{listiowarni2018analisis}. \textit{Naive Bayes} didasarkan pada asumsi penyederhanaan bahwa nilai atribut secara konditional saling bebas jika diberikan nilai output. Dengan kata lain, diberikan nilai output, probabilitas mengamati secara bersama adalah produk dari probabilitas individu\cite{wijayanto2018experimental}. Keuntungan \textit{Naive Bayes} adalah bahwa metode ini hanya membutuhkan jumlah data pelatihan (\textit{Training Data}) yang kecil untuk menentukan estimasi parameter yang diperlukan dalam proses pengklasifikasian. \textit{Naive Bayes} sering bekerja jauh lebih baik dalam kebanyakan situasi dunia nyata yang kompleks dari pada yang diharapkan\cite{agrawal2015survey}. Penggunaan algoritma \textit{Naive Bayes} sendiri memiliki kekurangan dan kelebihan yakni sebagai berikut :
\begin{enumerate}
    \item Kelebihan
    \begin{enumerate}
        \item Dapat menangani data kuantitatif dan data diskrit.
        \item Dapat menggunakan sedikit data \textit{training} untuk pengestimasian parameter yang dibutuhkan untuk klasifikasi.
        \item Lebih Cepat dan Efisien.
    \end{enumerate}
    \item Kekurangan
    \begin{enumerate}
        \item Tidak berlaku apabila memiliki nilai probabilitas 0, sehingga prediksi juga bernilai nol.
        \item Asumsi variabel yang bebas.
    \end{enumerate}
\end{enumerate}

Persamaan dari teorema Bayes adalah :
\par
$$ P(H|X) = \frac{P(X|H)P(H)}{P(X)} $$
\par
Keterangan :
\par X = Data dengan class yang belum diketahui
\par H = Hipotesis data merupakan suatu class spesifik
\par P(H|X) = Probabilitas hipotesis H berdasar kondisi X (posteriori probabilitas)
\par P(H) = Probabilitas hipotesis H (prior probabilitas)
\par P(X|H) = Probabilitas X berdasarkan kondisi pada hipotesis H
\par P(X) = Probabilitas X
\par

Untuk menjelaskan metode \textit{Naive Bayes}, perlu diketahui bahwa proses klasifikasi memerlukan sejumlah petunjuk untuk menentukan kelas apa yang cocok bagi sampel yang dianalisis tersebut\cite{saleh2015implementasi}. Secara sederhana dapat dikatakan bahwa probabilitas dari hipotesa kita terhadap suatu kejadian sama dengan probabilitas kejadian yg memberikan hipotesis dikalikan dengan probabilitias hipotesa yang kemudian dinormalkan. Dalam sebuah dataset yang besar, pemilihan data training secara random akan menyebabkan kemungkinan adanya nilai nol dalam model probabilitas\cite{wijayanto2018experimental}. 

\section{Metode SDLC}
SDLC dimulai dari tahun 1960-an, untuk mengembangkan sistem skala usaha besar secara fungsional untuk para konglomerat pada jaman itu\cite{andrianof2018rancang}. Sistem-sistem yang dibangun mengelola informasi kegiatan dan rutinitas dari perusahaan-perusahaan yang nantinya akan memiliki jumlah data yang sangat banyak seiring berkembangnya sistem yang berjalan.

SDLC atau Software Development Life Cycle atau sering disebut juga System Development Life Cycle adalah proses mengembangkan atau mengubah suatu sistem perangkat lunak yang memakai metodologi yang dipakai oleh orang untuk mengembangkan sistem-sistem perangkat lunak sebelumnya, berdasarkan pengalaman terbaik atau cara-cara yang sudah pasti terjamin sangat baik\cite{rizqi2017aplikasi}. Seperti halnya proses perubahan pada seseorang, untuk menjadi orang yang sukses maka dibutuhkan beberapa tahap untuk dilalui, sama halnya dengan membuat perangkat lunak, memiliki proses yang dilalui agar dapat menghasilkan perangkat lunak yang berkualitas\cite{adnyana2014rancang}. 

\subsection{Langkah-Langkah Metode SDLC}
Tahapan-tahapan yang ada pada SDLC secara umum adalah sebagai berikut:
\begin{enumerate}
    \item Inisiasi adalah tahap yang biasanya ditandai dengan pembuatan proposal proyek perangkat lunak.
    \item Pengembangan konsep sistem mendefinisikan lingkup konsep termasuk dokumentasi pengembangan pada analisis lingkup area sistem dan manajemen perencanaan.
    \item Perencanaan membuat perencanaan terhadap pekerjaan dan berkas perencanaan yang lainnya menyediakan dasar untuk memperoleh solusi.
    \item Analisis kebutuhan pengguna sistem perangkat lunak (\textit{user}) dan mengembangkan kebutuhna (\textit{user}).
    \item Desain mentransformasikan kebutuhan secara terinci, dokumen desain sistem fokus dapat memenuhi fungsi-fungsi yang dibutuhkan oleh sistem.
    \item Pengembangan yaitu mengubah perancangan ke sistem informasi yang kompleks dan bagaimana mendapatkan dan melakukan penginstalan lingkungan sistem yang diharapkan.
    \item Integrasi dan pengujian.
    \item Implementasi\cite{sahara2016rancang}.
\end{enumerate}
